%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 


% rubber: setlist arguments --shell-escape

\usepackage{draftwatermark}
			
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 10}


\auteur{N. Périn \& V. Ledda}
\ladate{0.90}
\motsclefs{Intégration,dérivation, DAEU, Math 10}


\titre{Des courbes}



\reference{Math 10\\EC2\\}





\usepackage[xcas]{pro-tablor}  
\begin{document}

\begin{exercice}
  \begin{Figures}{hauteur=52.9166666667mm,largeur=52.9166666667mm}{courbe2}
    \begin{minipage}[h]{12cm}
      Donner le tableau de variations de la courbe ci-contre, on
      précisera le signe de $f'(x)$ dans le tableau.
    \end{minipage}
  \end{Figures}

  \begin{sol}$\quad$\\
    

 
\begin{Figures}{hauteur=52.9166666667mm,largeur=52.9166666667mm}{courbe2}
  \includegraphics[width=8cm]{allure_cor_fig6.1}
    
  \end{Figures}
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{Figures}{hauteur=49.3888888889mm,largeur=44.8027777778mm}{courbe3}
    \begin{minipage}[h]{12cm}
      On a représenté la courbe d'équation $y=f'(x)$ sur le graphique
      ci-contre. Donner le tableau de variations de $f$.
    \end{minipage}

  \end{Figures}

  \begin{sol}$\quad$\\


    \begin{Figures}{hauteur=49.3888888889mm,largeur=44.8027777778mm}{courbe3}
   \includegraphics[width=8cm]{allure_cor_fig7.1}
     
  \end{Figures}

  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Tracer une courbe vérifiant les conditions suivantes:

  \begin{tabular}[h]{|*5{c|}}
    \hline
    $x$&-1&0&1&3\\\hline
    $y=f(x)$&2&1,5&3&6\\\hline
  \end{tabular}


 
  \begin{center}
    \includegraphics{allure_fig4.1}
  \end{center}


  \begin{sol}$\quad$\\
    
 \begin{tabular}[h]{cc}
 \includegraphics[width=7cm]{courbes_cor_fig5}&  \includegraphics[width=7cm]{allure_fig4.1}\\
&  \begin{tabular}[h]{|*5{c|}}
    \hline
    $x$&-1&0&1&3\\\hline
    $y=f(x)$&2&1,5&3&6\\\hline
  \end{tabular}
  
  \end{tabular}
  \end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item Donner le tableau de variations de la fonction
    $f:x\longmapsto 2x^3+9x^2-60x+10$. On précisera la position des
    éventuels points d'inflexion.
  \item Même question avec la courbe d'équation $y=x\exp(x)$.
  \end{enumerate}

  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
  \item 
 

    \begin{eqnarray*}
   f(x)=2x^3+9x^2-60x+10\\
  f'(x)=6x^2+18x-60=6(x^2+3x-10)=6(x+5)(x-2)\\
  f''(x)=12x+18=12(x+\frac{3}{2})
    \end{eqnarray*}
  


\begin{TV}  
TV([-infinity,+infinity],[],"f","x",2*x^3+9*x^2-60*x+10,1,x,\tv) ;  
\end{TV}  

$f''(x)$ s'annule en changeant de signe en -1,5, donc la courbe admet un
point d'inflexion au point d'abscisse -1,5.
  

\includegraphics[width=13cm]{courbes_cor_fig1}

\item 

$y=x\exp(x)$\\
$y'=\exp(x)(x+1)$\\
$y''=\exp(x)(x+2)$








\begin{TV*}{100}
TV([-infinity,+infinity],[],"y","x",x*exp(x),1,x,\tv) ;  
\end{TV*}  



$y''$ s'annule en changeant de signe en -2, donc la courbe admet un
point d'inflexion au point d'abscisse 2.

\includegraphics[width=13cm]{courbes_cor_fig2}
 \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}
  Donner le tableau de variations de la fonction définie sur $\R$ par
  $\phi:x\longmapsto \exp(-x^2)$. Tracer sa courbe représentative.


  \begin{sol}$\quad$
    
\begin{TV}
TV([-infinity,+infinity],[],"@phi","x",exp(-x^2),1,x,\tv) ;  
\end{TV}  

\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{courbe_fig4}
\end{center}
  \end{sol}
\end{exercice}



\pagebreak

\begin{exercice}

\begin{enumerate}
\item Donner le tableau de variations de la fonction $g$ définie par
  $g(x)=(x+3)\e^{1-x}$.
\item Une pièce métallique de 4~cm de long est représentée ci-dessous:

  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{courbe_fig3}
  \end{center}


  On cherche l'aire de la surface de cette pièce.



  La pièce présentant un axe de symétrie, on se contente de modéliser
  le bord supérieur par une courbe, nommée $\mathcal{C}$, dont
  l'équation est du type $y=(ax+b)\exp(-x)$. Calculer l'aire de la
  pièce métallique.
 

\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  
\item Calculons la dérivée de $g$.

$g(x)=-(x+2)\exp(1-x)$  

\begin{TV}  
TV([-infinity,+infinity],[],"g","x",(x+3)*exp(1-x),1,x,\tv) ;  
\end{TV}  

\item Posons $f(x)=(ax+b)\exp(-x)$. D'après le graphique, $f(1)=3$ et
  $f'(-1)=0$.

Comme   $f'(x)=\exp(-x)(-ax+a-b)$, $a$ et $b$ vérifient le système
suivant:

\begin{eqnarray*}
  \sys{(b+a)\e^{-1}=3}{\e(2a-b)=0}\\
  \sys{a+b=3\e}{b=2a}\\
  \sys{a=\e}{b=2\e}
\end{eqnarray*}


Ainsi $f(x)=(\e x+2\e)\exp(-x)=(x+2)\e^{1-x}$.


L'aire cherchée s'obtient alors par:

\begin{eqnarray*}
  2\int_{-1}^3(x+2)\e^{1-x}\D{x}=\left[-2(x+3)\e^{1-x}\right]_{-1}^3=4\e^2-\frac{12}{e^2}\simeq
  27,93\text{ cm\up{2}}
\end{eqnarray*}


    
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\end{document}


\pagebreak
\begin{center}
  Éléments de correction
\end{center}

  \begin{enumerate}
  \item Calculons la dérivée de $g$.

$g(x)=-(x+2)\exp(1-x)$  

\begin{TV}  
TV([-infinity,+infinity],[],"g","x",(x+3)*exp(1-x),1,x,\tv) ;  
\end{TV}  

\item Posons $f(x)=(ax+b)\exp(-x)$. D'après le graphique, $f(1)=3$ et
  $f'(-1)=0$.

Comme   $f'(x)=\exp(-x)(-ax+a-b)$, $a$ et $b$ vérifient le système
suivant:

\begin{eqnarray*}
  \sys{(b+a)\e^{-1}=3}{\e(2a-b)=0}\\
  \sys{a+b=3\e}{b=2a}\\
  \sys{a=\e}{b=2\e}
\end{eqnarray*}


Ainsi $f(x)=(\e x+2\e)\exp(-x)=(x+2)\e^{1-x}$.


L'aire cherchée s'obtient alors par:

\begin{eqnarray*}
  2\int_{-1}^3(x+2)\e^{1-x}\D{x}=\left[-2(x+3)\e^{1-x}\right]_{-1}^3=4\e^2-\frac{12}{e^2}\simeq
  27,93\text{ cm\up{2}}
\end{eqnarray*}



\item 
  


\item $\quad$
 

\item
  
 \end{enumerate}

